# Введение

## Определения 

`Транслятор` - программный инструмент, который позволяет перевести программный код с одного языка программировния на другой язык программмирования. Например `KPHP` (`PHP` -> `C/C++`).

`Компилятор` - программный инструмент, разновидность транслятора, позволяющий перевести программу в машинный код.

`Интерпретатор` - программный инструмент, который позволяет построчно/пооператорно преобразовать исходный код в машинный во время выполнения программы.

## Работа с командной строке

`cd имя_папки` - сменить директорию
`ls` - показать содержимое текущей папки
`mkdir имя папки` - создать папку
`touch имя_файла` - создать файл

`javac файл.java` - компиляция программы.

`java имя_программы` - запуск виртуальной машины с последующим исполнением программы внутри нее

## Системы счисления

```
1 бит - {0, 1}
8 бит - 1 байт

0 + 0 = 0
1 + 0 = 1
0 + 1 = 1
1 + 1 = 10
1 + 1 + 1 = 11

1 бит, всего 2 числа

0(2) -> 0(10)
1(2) -> 1(10)

2 бита, всего 4 числа

00(2) -> 0(10)
01(2) -> 1(10)
10(2) -> 2(10)
11(2) -> 3(10)

3 бита, всего 8 чисел

000 -> 0
001 -> 1
010 -> 2
011 -> 3
100 -> 4
101 -> 5
110 -> 6
111 -> 7

N-бит, всего чисел 2^N, min = 0, max = 2^N - 1

Хранение отрицательных чисел

27 - 13 = 14

27 + (-13) = 14

1) Определимся с объемом памяти, который занимает одно число, пусть это 1 байт

2) Преобразуем -13(10) -> 1101(2)
3) Дополним нулями 00001101
4) Инверсия -> 11110010
5) Дополнительный код -> 11110010 + 1 -> 11110011 ~ -13

 111  11
 00011011
 11110011
 --------
100001110 - > 1110 = 14
```

* Когда компьютер обращается к области оперативной памяти, он всегда знает, какого формата данные в этой области. Например, беззнаковое-число или знаковое-число.

`11110011` - если такое число находится в области памяти беззнаковой, то оно интерпретируется как

```
76543210
11110011 -> 2^7 + 2^6 + 2^5 + 2^4 + 2^1 + 2^0 = 128 + 64 + 32 + 16 + 2 + 1 = 243
```

А если это число находится в знаковой области, то старший разряд отвечает за знак числа, если он 1 - то число отрицательное, если 0 - то положительное

```
(1)1110011
```

Если тип без знака - 0 ... 15
Если тип со знаком - -8 ... 7

`Тип данных` - определяет множество значений и множество операций.

`Переменная` - область памяти, в которой мы можем хранить какие-либо значения. Переменная в Java (1.8) всегда имеет тип.

* Целочисленный (int -> Integer). Занимает 4 байта.


`-2 147 483 648 ... 2 147 483 647`

2^32, но первый(старший) бит - для знака.

* Переполнение

```JAVA
int number = 2147483647;
number = number + 1;
System.out.println(number);	
```

```
2147483647(10) -> 
01111111111111111111111111111111
00000000000000000000000000000001
--------------------------------
10000000000000000000000000000000 -> -2147483648
```

* Операции над типом int

+, -, *, / (целочисленное деление, если слева - int, справа - int, результат - int), % (остаток от деления)

* Преобразование типов

`int -> double` - неявное преобразование, выполняется автоматически (меньшее к большему)

`double -> int` - явное преобразование, необходимо указывать целевой тип (большее к меньшему)

## Алгоритмы

* Алгоритм - последовательность действий
* Программа != алгоритм
* Программа = алгоритм(ЯП) + структуры данных(способ организации данных внутри программы, например переменные) Н.Вирт + М.Сидиков

Алгоритм
- ввод
- вывод
- эффективность
- конечность
- однозначность (если утром подали данные и получили результат, то если вечером вы подали эти же самые данные - то получите тот же результат)
Д. Кнут

Любой детерминированный алгоритм можно выразить в виде трех структур управление:

- линейное выполнение
- условное выполнение
- цикл
---------------------------------------------










































